**林耀华**[中国](../Page/中国.md "wikilink")[福建省](../Page/福建省.md "wikilink")[古田县人](../Page/古田.md "wikilink")，中国社会学界、人类学界、民族学界一代宗师。1932年毕业于[燕京大学社会学系](../Page/燕京大学.md "wikilink")，获学士学位；1935年获该校硕士学位；1940年获美国[哈佛大学人类学系哲学博士学位](../Page/哈佛大学.md "wikilink")；1941年回国，并于1941年－1942年任[云南大学社会学系教授](../Page/云南大学.md "wikilink")；1942年一1952年任[燕京大学社会学系教授兼主任](../Page/燕京大学.md "wikilink")，并任[中国科学院社会研究所兼职研究员](../Page/中国科学院.md "wikilink")；1952年起任北京[中央民族学院教授](../Page/中央民族学院.md "wikilink")。他致力于原始社会史和民族学的科研和教学工作，培养了一批教学和科研人员，为中国的人类学发展作出了重要贡献。他对中国汉族的[宗族组织及](../Page/宗族.md "wikilink")[凉山彝家的社会组织的研究受到国际学术界的重视](../Page/凉山.md "wikilink")。

## 主要学术经历

  - 1910年3月27日出生于[福建省](../Page/福建省.md "wikilink")[古田县](../Page/古田县.md "wikilink")[岭尾村](../Page/岭尾村.md "wikilink")（现为[黄田镇凤亭村岭尾自然村](../Page/黄田镇_\(古田县\).md "wikilink")\[1\]）。
  - 1932年获[北平](../Page/北平.md "wikilink")[燕京大学获学士学位](../Page/燕京大学.md "wikilink")。
  - 1935年获[北平](../Page/北平.md "wikilink")[燕京大学获硕士学位](../Page/燕京大学.md "wikilink")。
  - 1940年获美国[哈佛大学人类学系哲学博士学位](../Page/哈佛大学.md "wikilink")。
  - 1941年参加在美国[波士顿城召开的](../Page/波士顿.md "wikilink")“[应用人类学第一届会议](../Page/应用人类学第一届会议.md "wikilink")”。
  - 1956年出席在[苏联](../Page/苏联.md "wikilink")[列宁格勒召开的](../Page/列宁格勒.md "wikilink")“[全苏民族学会议](../Page/全苏民族学会议.md "wikilink")”。
  - 1979年出席在[墨西哥城召开的](../Page/墨西哥城.md "wikilink")“[拉丁美洲区域会议](../Page/拉丁美洲区域会议.md "wikilink")”，并应[墨西哥国立艺术研究院之邀](../Page/墨西哥国立艺术研究院.md "wikilink")，出席在[塔巴斯科州召开的](../Page/塔巴斯科州.md "wikilink")“[我们时代的文化和人道主义的前景会议](../Page/我们时代的文化和人道主义的前景会议.md "wikilink")”。
  - 1981年应[日本外务省国际交流基金会之邀赴日访问](../Page/日本外务省.md "wikilink")，被[日本国立民族学博物馆聘为高级研究员](../Page/日本国立民族学博物馆.md "wikilink")。
  - 1982年赴美出席“[美国民族学会140周年年会](../Page/美国民族学会140周年年会.md "wikilink")”，并在[哈佛](../Page/哈佛.md "wikilink")、[耶鲁等大学讲学](../Page/耶鲁.md "wikilink")。
  - 1983年参加中印友好代表团访印；出席在日本[东京和](../Page/东京.md "wikilink")[京都召开的](../Page/京都.md "wikilink")“[第31届亚洲、北非人文科学会议](../Page/第31届亚洲、北非人文科学会议.md "wikilink")”；参加在[菲律宾](../Page/菲律宾.md "wikilink")[马尼拉召开的](../Page/马尼拉.md "wikilink")“[第９届亚洲历史学家国际联合会议](../Page/第９届亚洲历史学家国际联合会议.md "wikilink")”。
  - 1984年参加在[曼谷举行的](../Page/曼谷.md "wikilink")“[泰国研究第一届学术会议](../Page/泰国研究第一届学术会议.md "wikilink")”，并在[朱拉隆功大学讲学](../Page/朱拉隆功大学.md "wikilink")。
  - 1985年出席在[东京郊区大矶市召开的](../Page/东京.md "wikilink")“[东亚前景规划研究会议](../Page/东亚前景规划研究会议.md "wikilink")”。
  - 1986年参加在[英国](../Page/英国.md "wikilink")[伦敦及](../Page/伦敦.md "wikilink")[南安普敦召开的](../Page/南安普敦.md "wikilink")“[世界考古学大会第11届会议](../Page/世界考古学大会第11届会议.md "wikilink")”。
  - 2000年11月27日逝世于[北京](../Page/北京.md "wikilink")，享年90歲（社會人類學講義，林：2000）。

## 主要著作

林耀华先生著述浩繁，许多早期著述堪称中国人类学、社会学和民族学开山之作。林耀华先生1930年－1949年的一些早期经典被收入《从书斋到田野：林耀华先生早期学术作品精选》（2000年）。

  - The Golden Wing: A Sociological Study of Chinese Family, London,
    Routledge, Kegan Paul,
    1947.（1944年，该书由[庄孔韶和](../Page/庄孔韶.md "wikilink")[林宗成译成中文](../Page/林宗成.md "wikilink")，于1989年出版）
  - 《凉山彝家》（[商务印书馆](../Page/商务印书馆.md "wikilink")，[北京](../Page/北京.md "wikilink")，1947年）英文The
    Lolo of Liangshan (Liang-shan I-chia) Human Relations Area Files,
    Inc. New Haven, 1960.
  - 《从猿到人的研究》（[北京耕耘出版社](../Page/北京耕耘出版社.md "wikilink")，[北京](../Page/北京.md "wikilink")，1951年）
  - 《原始社会史教学大纲》（[北京高等教育出版社](../Page/北京高等教育出版社.md "wikilink")，[北京](../Page/北京.md "wikilink")，1956年）
  - 《原始社会史》（主编）（[中华书局](../Page/中华书局.md "wikilink")，[北京](../Page/北京.md "wikilink")，
    1984年）
  - 《父系家族公社形态研究》（合著）（[青海人民出版社](../Page/青海人民出版社.md "wikilink")，[青海](../Page/青海.md "wikilink")，1984年）
  - 《民族学研究》（论文集）（[中国社会科学出版社](../Page/中国社会科学出版社.md "wikilink")，[北京](../Page/北京.md "wikilink")，1985年）
  - 《金翼－中国家族制度的社会学研究》（[庄孔韶](../Page/庄孔韶.md "wikilink")、[林宗成译](../Page/林宗成.md "wikilink")，[三联书店](../Page/三联书店.md "wikilink")，[北京](../Page/北京.md "wikilink")，1989年，2000年再版）
  - 《民族学通论》（主编）（[中央民族学院出版社](../Page/中央民族学院出版社.md "wikilink")，[北京](../Page/北京.md "wikilink")，1990年，1997年再版）
  - 《凉山彝家的巨变》（[商务印书馆](../Page/商务印书馆.md "wikilink")，[北京](../Page/北京.md "wikilink")，1995年）
  - 《从书斋到田野》（[中央民族大学出版社](../Page/中央民族大学出版社.md "wikilink")，[北京](../Page/北京.md "wikilink")，2000年）

## 金翼

他要将“上苍”理解为人类本身，把”命运“看成是人类社会，主张要从人际关系的观点来讨论芬洲和东林两家的盛衰。所谓人际关系是指中国旧式大家族内人际关系以及家族同外在的各种人们形成的相互关系。在人际关系构成的各个系统中，一些因素可以打破人际关系的平衡，于是人们便会建立起另一种新的平衡。这也就是人际关系的均衡理论。他提及四种能够影响这种平衡的力量：物质环境，技术环境，人的适应力，各人际关系系统之间的关系。

## 站外链接

  - [林耀华先生](http://www.face21cn.cn/rlx/xuezhe/article_2005_05_28_4811.html)
  - [林耀华先生生平剪影](https://web.archive.org/web/20160305213450/http://anthropology.cnseeker.com/saga/linyaohua.htm)
  - [林耀华—中国社会科学院网站](http://myy.cass.cn/file/2006010517709.html)
  - [汇聚学术情缘《林耀华先生纪念文集》](http://www.bookuu.com/kgsm/2006/04/06/0794621.shtml)

[L林](../Page/category:古田人.md "wikilink")

[L林](../Category/中国社会学家.md "wikilink")
[L林](../Category/中国人类学家.md "wikilink")
[Y耀](../Category/林姓.md "wikilink")
[Category:燕京大學校友](../Category/燕京大學校友.md "wikilink")
[Category:哈佛大學校友](../Category/哈佛大學校友.md "wikilink")

1.